\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}

Me gustaría dedicar este proyecto a todo aquel que, de alguna manera, me ha apoyado o ayudado durante el desarrollo del mismo y me ha acompañado en todo el largo camino de subidas y bajadas que, por suerte o por desgracia, es necesario vivir para lograr llegar hasta este lugar.\\

Quisiera comenzar dando las gracias a la Universidad Rey Juan Carlos y a todos sus profesores por la gran labor que han realizado durante estos cuatro años de Grado, muchos han mostrado gran pasión y esfuerzo para que cada uno de nosotros, sus alumnos, logremos aprender lo máximo posible. En especial quiero nombrar a Julio Vega, el tutor de este proyecto, por su dedicación y ayuda durante los pasados nueve meses de trabajo. Es de admirar su gran profesionalidad y todo el tiempo dedicado para que todo salga bien.\\

Por otro lado, no quiero olvidarme de mis compañeros de clase, ya grandes amigos, y les dedico este párrafo de agradecimiento. A Noel, Irene y Vero, acompañándome desde los primeros días, por los buenos momentos tanto fuera como dentro de la universidad; a Carlos, por lo mucho que hemos aprendido y crecido juntos; a Alex por su magnífica compañía y lo bien que lo pasamos durante todas las horas de prácticas en Technaid.\\

A mis compañeros de entrenamiento en Alcalá y mi entrenador Antonio, que junto con el deporte me han ayudado a evadirme de los problemas y recargar las pilas para seguir adelante con todo. Javi, Alex, Darío, Celia, Rocío, Carlota, Clara... dejándome muchos por nombrar. Y sobre todo a Lucía que, además de en el deporte, siempre ha estado para todo.\\

Por último, nombrar a la familia y agradecer todo su apoyo incondicional desde que nací. Sin ellos no sería la persona que soy ahora mismo y, seguramente, ni siquiera estaría escribiendo estos Agradecimientos. Este trabajo también es vuestro.

\thispagestyle{empty}

